{{ Infobox Chinese |title=福清市 |t= |s= |bpmf= |p=Fúqīng Shì |w= |gr=
|poj=Hok-chhiaⁿ-chhī |buc=Hók-chiăng-chê |h=Fuk-tshîn-sṳ |j= |wuu= |l=
}}

**福清市**（[闽东语](../Page/闽东语.md "wikilink")：*Hók-chiăng-chê*）位于福建东部沿海，为[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[福建省下辖](../Page/福建省.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，由[福州市代管](../Page/福州市.md "wikilink")，简称“**融**”，因城南[玉融山而得名](../Page/玉融山.md "wikilink")\[1\]。

福清市为中国极具实力的[县市之一](../Page/县级行政区.md "wikilink")，为首批全国“综合改革试点县市”、全国“村镇建设试点县市”，综合竞争力福建省各县（市）的第二位，[2010年全国县域经济百强县（市）列第廿八位](../Page/中国百强县#县域经济论坛评价.md "wikilink")。

## 历史沿革

福清历史悠久。根据目前的考古发掘，福清的东张新石器时期就有人类活动。

### 设县前

夏商时，属扬州（非今日之扬州市）。秦时期属闽。
[汉始元二年](../Page/西汉.md "wikilink")（前85年）属会稽郡冶县，建安元年（196年）属侯官县。[晋](../Page/西晋.md "wikilink")[太康三年](../Page/太康.md "wikilink")（282年）属晋安郡原丰县。
[梁](../Page/南朝梁.md "wikilink")[天监年间属东部侯官](../Page/天监.md "wikilink")。[隋](../Page/隋.md "wikilink")[开皇九年](../Page/开皇.md "wikilink")（589年）改称原丰县，十二年称闽县，均属泉州都督府。
唐[武德六年](../Page/武德.md "wikilink")（623年）属泉州都督府长乐县。

### 唐

[武周](../Page/武周.md "wikilink")[圣历二年](../Page/圣历.md "wikilink")（699年）析[长乐县南部八乡](../Page/长乐县.md "wikilink")，置万安县，属[岭南道泉州都督府](../Page/岭南道.md "wikilink")。[唐](../Page/唐.md "wikilink")[天宝元年](../Page/天宝.md "wikilink")（742年）县治有福唐里，取“造福唐朝”之意，改名福唐县，属[江南东道长乐郡](../Page/江南东道.md "wikilink")。

### 五代

[后梁](../Page/后梁.md "wikilink")[开平二年](../Page/开平.md "wikilink")（908年）改为永昌县；[后唐](../Page/后唐.md "wikilink")[同光元年](../Page/同光.md "wikilink")（923年）复名福唐县，均属福州都督府。[闽](../Page/闽_\(十国\).md "wikilink")[龙启元年](../Page/龙启.md "wikilink")（933年）以“山自永福里，水自清源里，会于治所”，改[福清县](../Page/福清县.md "wikilink")，属长乐府。

### 元明清

[元](../Page/元.md "wikilink")[元贞元年](../Page/元贞.md "wikilink")（1295年）以户满四万，升为[福清州](../Page/福清州.md "wikilink")，属[福建行省](../Page/福建行省.md "wikilink")[福州路](../Page/福州路.md "wikilink")。[明](../Page/明.md "wikilink")[洪武二年](../Page/洪武.md "wikilink")（1369年）降州为县，属福建行省[福州府](../Page/福州府.md "wikilink")。[清](../Page/清.md "wikilink")[嘉庆三年](../Page/嘉庆.md "wikilink")（1798年）析[海坛岛地置平潭厅](../Page/海坛岛.md "wikilink")。

### 民国

[民国元年](../Page/民国.md "wikilink")（1912年）废府，属[东路道](../Page/东路道.md "wikilink")、[闽海道](../Page/闽海道.md "wikilink")。十四年，废道省直辖。
二十二年（1933年），[中华共和国期间](../Page/中华共和国.md "wikilink")，属[闽海省](../Page/闽海省.md "wikilink")。次年，隶福建省第一行政督察区。二十五年（1936年），南日特种区直属省辖，脱离福清。
民国三十六年（1947年），直属省辖。

### 中华人民共和国

1949年，福清解放，属[林森专区管辖](../Page/林森专区.md "wikilink")。1956年，属[晋江专区](../Page/晋江专区.md "wikilink")。1959年，属[闽侯专区](../Page/闽侯专区.md "wikilink")。1971年，改属[莆田地区](../Page/莆田地区.md "wikilink")。1983年，属福州市管辖。1990年12月26日，[国务院批准撤县立市](../Page/国务院.md "wikilink")，次年5月5日正式挂牌。\[2\]

## 地理

福清位于福州东南部，福建中部沿海。全境分大陆、半岛和岛屿三个部分。总面积2429.76平方千米，其中陆地1518.24平方千米，平原总面积为375平方千米，海域911.52平方千米，大小[岛礁](../Page/岛屿.md "wikilink")866个。市中心纬度：
25°43'21.85"N ，
经度：119°22'38.29"E。东部与[平潭县相望](../Page/平潭县.md "wikilink")，南部莆田市[涵江区](../Page/涵江区.md "wikilink")，西部与永泰县，北部与长乐市和闽侯县分别接壤，全境地势西高东低。福清境内最高峰是西北部一都镇的古崖山尾，海拔1003米。海岸线漫长曲折，北起城头镇，南至新厝镇，总长348公里，多属基岩海岸。
\=== 地形地貌 ===
福清市地勢由西北向東南傾斜，長樂—南澳大斷裂帶大致經融城至漁溪斜貫中部。西北部屬戴雲山脈東向支脈，多低山丘陵，山間谷地有洪積—沖積平原；東南部以台地、低丘爲主，融城—海口，及江鏡、漁溪爲沖積—海積平原；南部龍高半島楔入福清灣、興化灣中。海岸爲具有沙泥灘的回升侵蝕漏鬥型低丘、台地岩岸，島嶼100多個，港灣衆多。福清城市市區所轄範圍，主要爲低山丘陵，適宜建設用地集中于谷內洪積—沖積平原。

在古地质时代，[福建与](../Page/福建.md "wikilink")[台湾之间的海峡曾经是隆起并相连的陆桥](../Page/台湾.md "wikilink")，而福清半岛亦为此陆桥的一部分。上古时代的生物包括古人类通过此陆桥进入台湾，当陆桥沉没成为海峡时，台湾成为一个岛。福清半岛岩层里的珊瑚等古生物痕迹见证着沧海桑田的变迁。

### 氣候

福清地处[亚热带](../Page/亚热带.md "wikilink")，南近[北回归线](../Page/北回归线.md "wikilink")，受海洋影响很大，属海洋性[亚热带季风气候](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")。夏长而无酷暑，较内陆凉爽；冬短且少严寒，又暖于内陆。年均气温18.8℃，年均无霜期365天，年均降雨量1525毫米。冰雪罕见，降水丰富。夏季风和台风是主要的降水来源，雨量大但集中在夏季，素有十年九旱之称。中华人民共和国成立后建成的[东张水库对缓解旱情有积极意义](../Page/东张水库.md "wikilink")。

福清年雨量充沛，[雨季](../Page/雨季.md "wikilink")、[旱季分明](../Page/旱季.md "wikilink")，各季氣候均有明顯特征。每年3～6月降雨頻繁。春雨季（3～4月）天氣多變化，時有春寒出現；梅雨季（5～6月）陰雨連綿，升溫緩慢，濕度大。梅雨後期暖濕空氣勢力不斷增強，多雷陣雨
天氣，大雨、暴雨常出現在[梅雨高峰期](../Page/梅雨.md "wikilink")。盛夏[台風](../Page/台風.md "wikilink")、[雷陣雨季](../Page/雷陣雨.md "wikilink")（7～9月）以晴熱天氣爲主，常出現夏旱，也時有雷陣雨，往往連續三天出現在午後到上半夜，俗稱三晡雨。影響福清的台風大部分出現在這一季節，台風帶來的大風、暴雨常造成災害。但台風降水又在一定程度上減輕，乃至解除夏秋旱情，少台風年經常旱情嚴重。10～12月中旬初爲從夏到冬的過渡季節，多晴天，濕度小，氣溫高于春季，冷暖宜人，但少雨多旱。12月中旬末至次年2月爲冬季風全盛時期，冷空氣頻繁南下侵襲，強冷空氣影響時沿海一般有大風，並時常伴有短時降水。但因來自北方大陸的[冷氣團所含水汽較少](../Page/冷氣團.md "wikilink")，所以雨量不多。冷鋒過境後，受冷高壓控制，天氣一般晴冷。從10月到次年2月是少雨季節。
[福清远景.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:福清远景.jpg "fig:福清远景.jpg")

### 水文

福清境內河流多獨流入海，主要有[龍江](../Page/龍江.md "wikilink")：幹流62千米，流域538平方千米，支流太城溪、虎溪（蘆溪）、大北溪、交溪和[獲蘆溪支流風迹溪](../Page/獲蘆溪.md "wikilink")（三叉河），大樟溪流域的一都溪（龍嶼溪）。還有漁溪、迳江、大壩溪、沾澤河。主要湖泊有沁塘湖、占澤湖；人工湖有東張水庫（水面15平方千米）、建新、東臯、占壩水庫。

### 土壤

福清地體多火山岩系構成，山丘起伏，氣溫高，雨量多，但分布不均勻。植被東南差，西北較好。形成以紅壤、水稻土
、鹽漬土爲主的3種土壤類型。其中以紅壤爲最多，水稻土次之，再是鹽漬土。紅壤的發育程度不盡相同，又可分爲准紅壤和灰化紅壤兩個亞類。水稻土中由于以水分爲主的供給情況不同，引起土壤發育上的差異，又可分爲潴育性水稻土和潛育性水稻土兩亞類。此外還有沖積土、黃壤。\[3\]

## 行政

### 行政区划

全市辖7个[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink")、17个[镇](../Page/镇.md "wikilink")、2个[华侨农场](../Page/华侨农场.md "wikilink")（[类似乡级单位](../Page/类似乡级单位.md "wikilink")）及443个[行政村](../Page/行政村.md "wikilink")。

  - 街道办事处：[玉屏街道](../Page/玉屏街道.md "wikilink")、[龙山街道](../Page/龙山街道_\(福清市\).md "wikilink")、[龙江街道](../Page/龙江街道.md "wikilink")、[音西街道](../Page/音西街道.md "wikilink")、[宏路街道](../Page/宏路街道.md "wikilink")、[石竹街道](../Page/石竹街道.md "wikilink")、[阳下街道](../Page/阳下街道.md "wikilink")
  - 镇：[海口镇](../Page/海口镇.md "wikilink")、[城头镇](../Page/城头镇.md "wikilink")、[南岭镇](../Page/南岭镇.md "wikilink")、[龙田镇](../Page/龙田镇.md "wikilink")、[江镜镇](../Page/江镜镇.md "wikilink")、[港头镇](../Page/港头镇.md "wikilink")、[高山镇](../Page/高山镇.md "wikilink")、[沙埔镇](../Page/沙埔镇.md "wikilink")、[三山镇](../Page/三山镇.md "wikilink")、[东瀚镇](../Page/东瀚镇.md "wikilink")、[渔溪镇](../Page/渔溪镇_\(福建省\).md "wikilink")、[上迳镇](../Page/上迳镇.md "wikilink")、[新厝镇](../Page/新厝镇.md "wikilink")、[江阴镇](../Page/江阴镇.md "wikilink")、[东张镇](../Page/东张镇.md "wikilink")、[镜洋镇](../Page/镜洋镇.md "wikilink")、[一都镇](../Page/一都镇.md "wikilink")
  - 华侨农场：[江镜华侨农场](../Page/江镜华侨农场.md "wikilink")、[东阁华侨农场](../Page/东阁华侨农场.md "wikilink")

### 历任首长

[福清县知县](../Page/福清县知县.md "wikilink")→[福清县县长](../Page/福清市市长列表.md "wikilink")→[福清市市长](../Page/福清市市长列表.md "wikilink")（現制）

## 人口

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")1234838人，同[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加60298人，增长5.13%。年平均增长率为0.5%。男性人口为627553人，占50.82%；女性人口为607285人，占49.18%。0-14岁人口为211869人，占17.16%；15-64岁人口为920099人，占74.51%；60岁及以上人口为144625人
占11.71%，其中65岁及以上人口为102870人，占8.33%。\[4\] 福清市是著名侨乡，华侨旅外历史有500多年。

### 出国与移民热潮

福建三面环山，受武夷山脉险峰峻岭阻挡，长期以来与全国有某种“隔离”状态；而东临大海，与台湾隔海相望，网开一面，则通向世界各地。

历史上的福建人除了[原住民的](../Page/原住民.md "wikilink")[闽越族人之外](../Page/闽越族.md "wikilink")，主要是以[八姓入闽](../Page/八姓入闽.md "wikilink")[衣冠南渡为代表的各朝代中原各省逃避兵灾人祸的难民](../Page/衣冠南渡.md "wikilink")，八山一水一分田的生存环境造成早在明清时代就有大量福清人或随[郑和下西洋](../Page/郑和下西洋.md "wikilink")，或随[国姓爷开拓台湾](../Page/国姓爷.md "wikilink")，或下[南洋](../Page/南洋.md "wikilink")。1949年以前的老一代福清移民主要分布在[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[马来西亚和](../Page/马来西亚.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。

二十世纪八九十年代的福清以大量的[偷渡者而闻名](../Page/偷渡者.md "wikilink")。参见[非法移民](../Page/非法移民.md "wikilink")[賣豬仔](../Page/賣豬仔.md "wikilink")。在老一辈移民中的成功的企业家纷纷以[华侨身份返乡](../Page/华侨.md "wikilink")，成为亲友的资助者及修路办学的捐献者，80,
90年代年轻的一辈的福清人从各种合法不合法的途径成为新一辈移民, 移民潮到2000中国大陆经济起飞时放缓。

出国潮的成因见仁见智。有些人认为福清人为了养家糊口或更好的生活而背井离乡，强调其行为非法的一面。有些人则认为事出有因。自然条件方面福清两极分化。一极是“八山一水一分田”的靠天吃饭的恶劣农业条件，一极是滨海近洋的走得出去的开放环境。从明王朝[闭关自守](../Page/闭关自守.md "wikilink")[不许片板下海的](../Page/不许片板下海.md "wikilink")[海禁](../Page/海禁.md "wikilink")（详见[遷界令](../Page/遷界令.md "wikilink")），再到[国共内战狼烟四起的最前线](../Page/国共内战.md "wikilink")。到了解放后，福建沿海又成为对台湾的战争前线，缺少投资，工业化水平落后，可以说是做出了很大的牺牲。古代的禁海令和现代的护照从限制人民自由流动的功能上来说完全相同。

现今的福清人仍以出国为耀,每家普遍有二人在海外打工,无人在海外的家庭话被人贬视, 絕大部分福清人移民出國出賣勞動力支撐家庭,
因為海內外收入差距大。一部分是通过正常的合法途径出境，但多数仍是非法移民。一般都在中餐馆打工,在华人家帮佣,
或在华人开的工厂打工。近些年欧洲华人剧增,各国打黑频繁, 找工作很不容易。

20世纪90年代初集中于[日本](../Page/日本.md "wikilink")，2000年后是欧洲国家，尤其是英国，还有其他一些与中国来往较少的国家和地区的人数也在增加中。这其中包括在南美[阿根廷等国家经营超市](../Page/阿根廷.md "wikilink")，餐馆的，在[厄瓜多尔等拉美国家经营服装的](../Page/厄瓜多尔.md "wikilink")，在[俄罗斯进行贸易的](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，更偏远的已经将足迹踏到[非洲一些落后国家](../Page/非洲.md "wikilink")，比如[喀麦隆](../Page/喀麦隆.md "wikilink")，阿尔及利亚等

20世纪90年代至今，福清人在加拿大[多伦多陆陆继继地开起了大大小小的华人超市](../Page/多伦多.md "wikilink")，竞争也越来越大，虽然风风火火，但只有少数门店有相对较高的盈利。现在在多伦多的福清人已经开始涉及各行各业如：冷暖气行业，室内和室外装修园艺景观工程，屋顶，[房地产等](../Page/房地产.md "wikilink")。为当地经济做了一定的贡献。

## 交通

### 市区公交

801、803、806、807、808、809、810、811、815、816、818、819、821、822、823、825、826、827、828、829、830、831、832、833、850、851、852、901、902、908路公交线

### 环城快速路

全长28公里，主路双向六车道，时速80公里：辅路双向四车道，时速40公里。北环为汽车专用线，西环为福政大道，东环为融宽环路，南环为龙江南路。串联城区七个街道，环内城区面积近70平方公里。

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fuqing_Railway_Station,_2014-10_02.JPG "fig:缩略图")

### 航空

  - 福清通用航空机场
  - 龙田军用机场

### 高速铁路

  - **[China_Railways.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Railways.svg "fig:China_Railways.svg")
    [南昌铁路局](../Page/南昌铁路局.md "wikilink")
    [福厦线](../Page/福厦铁路.md "wikilink")**
      - [福清站](../Page/福清站.md "wikilink")
      - 渔溪站（预留）

### 高速公路

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
### 国道

  -
  -
### 省道

  -
  -
### 县道

  -
  -
  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
<!-- end list -->

  -
  -
### 港埠

  - 江阴港
  - 松下港元洪码头

## 人物

### 政治

林則徐

  - [翁承赞](../Page/翁承赞.md "wikilink")
  - [陈贵谊](../Page/陈贵谊.md "wikilink")：参知政事兼同知枢密院事.
  - [黄洽](../Page/黄洽.md "wikilink")：知枢密院事.
  - [黄祖舜](../Page/黄祖舜.md "wikilink")：知枢密院事.
  - [陈友定](../Page/陈友定.md "wikilink")：元末割据势力.
  - [叶向高](../Page/叶向高.md "wikilink")：明朝万历、天启时内阁首辅.
  - [程序](../Page/程序.md "wikilink")：原中共福建省委书记.
  - [曹德淦](../Page/曹德淦.md "wikilink")：原中共福建副省长.
  - [薛国强](../Page/薛国强.md "wikilink")：中国武警部队副司令员.
  - [王钦敏](../Page/王钦敏.md "wikilink")：全国工商联主席.
  - [陈章良](../Page/陈章良.md "wikilink")：广西政府副主席.

### 工商界

  - [林绍良](../Page/林绍良.md "wikilink")：印尼林氏集团, 三林集团创办人，印尼政府经济顾问，华人首富.
  - [林文镜](../Page/林文镜.md "wikilink")：印尼林氏集团, 福建融侨集团创办人.
  - [蔡云辉](../Page/蔡云辉.md "wikilink")：印尼盐仓集团创办人.
  - [曹德旺](../Page/曹德旺.md "wikilink")：福耀玻璃集团的创始人, 首个安永全球企业家大奖华人获得者.
  - [魏成辉](../Page/魏成辉.md "wikilink")：新加坡“薄皮卷大王”。新加坡第一家食品厂有限公司执行董事长.
  - [林文盛](../Page/林文盛.md "wikilink")：欧洲林氏集团，皇家五安集团创办人，英华工业创办人.
  - [纪辉琦](../Page/纪辉琦.md "wikilink")：印尼工商会中国委员会总主席,哈隆能源公司董事长.
  - [林联兴](../Page/林联兴.md "wikilink")：印度尼西亚华人企业家.
  - [韩国龙](../Page/韩国龙.md "wikilink")：冠城集团, 海淀集团创立者.
  - [陈隆基](../Page/陈隆基.md "wikilink")：利嘉国际董事长.
  - [林定强](../Page/林定强.md "wikilink")：金辉集团董事长.
  - [俞培俤](../Page/俞培俤.md "wikilink")：名城实业董事长.

### 文人学者

  - [郑侠](../Page/郑侠.md "wikilink")：北宋诗人.
  - [黄定](../Page/黄定.md "wikilink")：南宋文状元.
  - [林山票](../Page/林山票.md "wikilink")：南宋武状元.
  - [林鸿](../Page/林鸿.md "wikilink")：明代诗人.
  - [石齐](../Page/石齐.md "wikilink")：国家一级画家.
  - [隐元隆琦](../Page/隐元隆琦.md "wikilink")：日本禪宗黃檗宗的始祖以及煎茶道的始祖.
  - [魏可镁](../Page/魏可镁.md "wikilink")：中国工程院院士, 福大校长.
  - [俞昌旋](../Page/俞昌旋.md "wikilink")：数学物理学家，中国科学院院士.
  - [林国强](../Page/林国强.md "wikilink")：化学家，中国科学院院士.
  - [侯建国](../Page/侯建国.md "wikilink")：中科大校长，中国科学院院士.
  - [高由禧](../Page/高由禧.md "wikilink")：气象学家，中国科学院院士.
  - [张钹](../Page/张钹.md "wikilink")：计算机学家，中国科学院院士.
  - [陈杰](../Page/陈杰.md "wikilink")：兵器科学与工程，中国工程院院士

### 体育

  - [徐云丽](../Page/徐云丽.md "wikilink")：中国女子排球运动员.
  - [林莉](../Page/林莉.md "wikilink")：中国女子排球运动员.
  - 郑幸娟：中国女子田径队运动员.
  - [陈文斌](../Page/陈文斌.md "wikilink")：国家男子举重队总教练.
  - [薛晨](../Page/薛晨.md "wikilink")：中国女子沙滩排球运动员.
  - 陈林坚：国奥队、CBA运动员.

### 武术

  - [方世培](../Page/方世培.md "wikilink")：南拳之一，宗鹤拳的创始人.

还有一些历史人物虽然不是福清人，但和福清也有一定的因缘。如:

  - [林则徐](../Page/林则徐.md "wikilink")：祖籍福清市海口镇岑兜村
  - [戚继光](../Page/戚继光.md "wikilink")：明代抗倭将领，军事家. 在福清龙田大败倭寇. 福清光饼的引进人.
  - [雲龍和尚](../Page/雲龍和尚.md "wikilink")：清乾隆时僧人，福建漳浦人，是莆田福清天地会领袖，俗名郑开，号云龙.

## 文化习俗

### 福清春节习俗

过春节，福清人称为“做年”，是福清民间最重要的节日。

福清春节的民俗活动就从“筅堂”（拂尘）开始。在农历十二月廿三日至三十日间择吉选一单日，捆扎新砍的竹枝为帚，拂去房子内顶棚的灰尘，洒扫庭院，洗涤家具器皿，住宅打扫得干干净净。筅堂日全家吃一餐猪血“调”薯粉，据说猪血有去秽除尘作用，把筅堂时吸入体内的尘污也清除干净。福清民间还有祭灶的民俗。

腊月廿四日民间定为祭灶日，这天家家户户备好灶糖灶饼果品[蜜饯等供祭家庭保护神灶君](../Page/蜜饯.md "wikilink")，送灶君回天庭述职，叫做送神。

第二年正月初四晚饭后，再备上香烛果品接灶君回来就任，叫接神。现在虽然不在厨房贴灶君图，但这一习俗还是沿袭下来，它表达了人们祈求平安顺利的良好愿望。
送完灶君后，开始了“送年”活动。福清素来把[女婿当作](../Page/女婿.md "wikilink")“半子”。

每年腊月廿五起，女婿要备好年货送到岳父母家，这叫做“送年”，新婚的头年，女婿必须备猪蹄一双，线面五斤，五素五荤十件礼仪，用食盒装好，贴上红纸，亲自送到岳父岳母家。第二年以后，礼仪件数可不拘，但必须避开“四”的忌讳。

农历十二月廿八以后，家家户户都要贴[春联](../Page/春联.md "wikilink")。这个习俗全国都一样，但福清的春联也有与众不同的地方，它在红联身上加了一段白联头。这种习俗据说源于明嘉靖四十一年除夕，当时倭寇入侵福清，百姓刚贴完春联来不及吃[年夜饭便逃命而去](../Page/年夜饭.md "wikilink")，等[戚继光率军击溃](../Page/戚继光.md "wikilink")[倭寇才回来](../Page/倭寇.md "wikilink")，有些人不幸蒙难，丧家就改贴绿色素联，亲戚朋友为了表示哀悼，就在对联上加贴白联头致哀。这白联头红联身一是表示全家平安，二则反映福清自古就有乡里敦睦，和衷共济的纯朴民风。

分年是福清春节期间的重要民俗活动，家家户户都在[除夕前一天入夜后举行发年仪式](../Page/除夕.md "wikilink")。分年是人们在一年取得收成后祭拜天地神，祭拜祖宗的宗教仪式，沿袭下来便成了风俗。先备八果三牲祭天地，接着加上二荤祭保护神，最后备十素十荤祭祖宗。分年要焚香放[鞭炮](../Page/鞭炮.md "wikilink")，意即上达天庭，下告地府。这些仪式虽有迷信色彩，但却表达了福清人尊敬祖宗的美德。现在福清仍流行分年习俗，多数家庭都备些果品香烛祭供祖宗，以表子孙敬祖的孝心。

除夕夜，福清有守岁的风俗。除夕夜一家老少围坐着吃团圆饭。年夜饭都凑成十碗十盘，取名十全十美之意。饭后长辈向未成家的晚辈送压岁钱，家庭主妇“装岁饭”，切好初一早上用的蔬菜鱼肉，全家人在家长率领下洒扫庭院添满水缸。以前民间还有“煨火母”的风俗，表示灶火延续、家庭兴旺的意思。最后家长添油点灯，带领全家围坐一起，促膝谈心，直到天明，这便是[守岁](../Page/守岁.md "wikilink")。正月初一亲朋好友间相互拜年，这是全国都有的风俗，但福清初一拜年又有许多不同的风俗。福清人自古勤劳，初一都争先恐后起早，取“初一起得早，全年都起早”之意。初一早家家户户煮线面，人人都吃线面，还配上太平蛋一双，祈求“福寿绵长，太平如意”。

民间还有第一口吃蛋而不喝汤的风俗，说是第一口喝汤出门便逢雨。吃完蛋后便出去[拜年](../Page/拜年.md "wikilink")，主人或主妇须留一人在家接待来拜年的客人。拜年时客人向主人作揖，祝主人万事如意，合家平安。主人也作揖回贺，请客人进门，向客人敬烟请糖。路上遇到熟人，无论友善与否，一律点头致意，或作揖互贺。

初一这天禁忌多，如忌扫地，怕扫掉财运；忌操刀，怕不慎伤了皮肉不吉利；忌讲晦气话，怕言语相左伤了和气；忌打小孩，怕哭声不祥，这天小孩最高兴不过，有什么要求，大人多满足他们；忌讨债认为喜庆日子不难为别人，体现福清人宽怀仁爱的美德。

拜初二是福清独有的风俗，也称拜新座或開初二。凡上一年有成年人逝去的家庭，都在初二这天设灵座让亲友吊唁。拜初二这一习俗也与倭患有关，据说明末倭寇入侵，人们逃难而去。待戚继光率兵击溃倭寇，逃难的人们回来过年，初一见面互道平安，第二天便到死难者家中吊唁，沿袭下来，成了风俗。因此福清民间初二是不能上人家的门，会被认为带去晦气，当然拜新座不在此限。
福清南部操莆仙方言的地区，如新厝镇，还有初五做“大岁”的风俗。据说当年人们逃倭患时，无法回乡过[春节](../Page/春节.md "wikilink")，直到戚继光击溃倭寇后，人们才返回家园，初过除夕，凡有幸生返者都赶在正月初五回家做“大岁”。

### 福清元宵节习俗

元宵节也叫“元夕节”、“灯节”、“灯夕”，在中国已有2000多年历史。

按照古代习惯，“元”指月亮正圆，一年之中有所谓“三元”：正月十五称为“上元”，七月十五称为“中元”，十月十五称为“下元”。由于正月十五日是一年中第一个月圆之夜，也是一元复始、大地回春之夜，因此元宵节又称为“上元节”。因[元宵节与](../Page/元宵节.md "wikilink")[春节相隔仅几天](../Page/春节.md "wikilink")，余兴未尽的人们便把这个节日看作是春节的延续、春节娱乐活动的又一个高潮。

各地关于元宵节由来的说法很多：

1.  元宵节是[汉文帝为纪念](../Page/汉文帝.md "wikilink")“平吕”而设，因为平息吕氏之乱是正月十五；
2.  元宵节是人们为庆祝一年中的第一次月圆之夜而设；
3.  元宵节起源于“火把节”，汉代民众在乡间田野持火把驱赶虫兽，祈祷获得好收成。

全国各地都有过元宵节的风俗，但福清还是有自己的一些特色。主要习俗有：吃元宵、猜灯谜、烧瓦塔、闹花灯、舞龙、舞狮、踩高跷、排鳌山、行舟、搭台阁、过利桥、迎神、闹社火等。

  - 吃元宵圆：元宵圆又叫[汤圆](../Page/汤圆.md "wikilink")。吃元宵是元宵节活动的一个项目。正月十五日晚上，每家每户都煮元宵圆当小点，全家人围在一起吃汤圆。月圆、人圆、元宵圆，呈现出安居乐业、团圆幸福的新景象。元宵圆由糯米制成，或实心，或带馅。馅有[芝麻](../Page/芝麻.md "wikilink")、[豆沙](../Page/豆沙.md "wikilink")、[白糖](../Page/白糖.md "wikilink")、花生等。食用时煮、煎、蒸、炸皆可。起初，人们把这种食物叫“浮圆子”，后来又叫“汤团”或“汤圆”。由于这些名称和“团圆”字音相近，象征全家人团团圆圆、和睦幸福。人们也以此怀念离别的亲人,寄托对未来生活的美好愿望。
  - 猜灯谜：[猜灯谜是中国独有的富于民族风格的一种文学形式](../Page/猜灯谜.md "wikilink")，在元宵节十分盛行。因其既能启迪智慧又饶有兴趣，深受老百姓欢迎。每逢元宵节，猜灯谜成为不可缺少的文娱活动形式。
  - 闹花灯：从前每逢元宵节，都要举办各种灯会、灯展。城乡张灯结彩，千姿百态的花灯争相辉映，极为壮观。因灯有“光明”与“添丁”的涵义，张灯就蕴含前程光明、男丁兴盛之意。
  - [舞龙](../Page/舞龙.md "wikilink")：舞龙是中国独具特色的传统民间娱乐活动。经过民间艺人的不断加工创造，舞龙（尤其龙高半岛的舞板凳龙）已发展成为一种形式完美、具有相当表演技巧和带有浪漫主义色彩的民间舞蹈艺术。今年，舞板凳龙习俗入列福州市非物质文化遗产名录，因此三山、港头、高山、东瀚4个镇的舞板凳龙活动将更加热闹，更受关注。
  - [舞狮](../Page/舞狮.md "wikilink")：舞狮是一项传统的民间体育活动，也是福清民间节日喜庆舞蹈之一。起源于三国，盛行于南北朝。舞狮时，武士手持彩球逗引，狮子一会儿搔痒、舐毛、打滚，一会儿抖毛、跳跃、跌扑，一会儿登高、腾转、踢球，深受老百姓喜爱。
  - 踩高跷：踩高跷原是中国古老的民间舞蹈。盛行于唐宋时的北方地区。化了装的表演者足踩三四尺高的木跷，手执扇子，进行有节奏的舞动,趣味盎然。但这种活动在福清并不盛行，基本没有自己的特色。
  - 行舟：行舟也叫做跑旱船、采莲船，是福清民间节日喜庆活动之一。舟船多用竹、木扎成，外蒙彩布，饰以流苏、绸花，绣上水纹等。舞时，套系在舞者的腰间，如坐船之状。男演员饰老生，童颜鹤发，手持木桨，女演员扮船女。两人或翩翩起舞，或款款曼歌，如舟行水面，轻快舒畅，趣味无穷。
  - 搭台阁：搭台阁是福清民间节日、庆典时举行的舞蹈活动之一。从前，在一个约5尺见方的活动舞台上，装上镂花栏杆、布景、灯光，台中央固定一个铁架，架上可立人，由少男少女三五人，打扮成戏剧人物，站立其上，另由4到8人抬着台阁上街游行。台阁所扮演的多为群众所熟悉的戏剧故事和人物，如[桃园结义](../Page/桃园结义.md "wikilink")、[三顾茅庐](../Page/三顾茅庐.md "wikilink")、哪吒闹海、孟母三迁等。
  - 过利桥：旧时，元宵节当天晚上，城区周边各界人士都参加过利桥活动。利桥就是瑞云塔之下的龙首桥。人们元宵之夜到瑞云塔登高赏景之后，多半要到利桥上凭栏观赏龙江上的游船。过利桥习俗被老百姓当作吉利之举。旧时深受种族礼节约束，平日足不出户的妇女。
  - 闹社火：如今，福清还遗留闹社火的古风。闹社火是从正月十一日上彩日开始，直到月底。各乡里、各村境都有自己的社日。社日这天晚上，社头将平日准备好的节目编成顺序，演员装扮成各种角色，分乘交通工具穿街过村，让老百姓观看，俗称“出游”。社火的规模大小，一般显示该村社的兴旺程度。闹社火风俗活动曾一度销声匿迹，近年来又走入老百姓的视野，内容也更加丰富，并逐渐演变成各乡村庆贺一年成就的文艺踩街活动。新厝镇受到[莆仙文化的影响](../Page/莆仙.md "wikilink")，闹社火（当地叫做“摆头尾座”）习俗规模宏大，十分隆重，从正月初十就开始张罗，全村男女老少齐出动，正月十五达到了高潮。

### 祭灶公

福清人称灶神为灶君或灶公，祭灶神也称祭灶公，或简称祭灶。祭灶公在农历十二月廿三进行。这意味着年庆活动正式拉开序幕，所以也叫过小年。

民间相传，玉皇大帝派灶神到人间负责管理各家的灶火，监督每家每户的行为善恶，封其为“九天东厨司命灶王府君”。灶神每年农历正月初四到任，年末十二月廿三日任满，次日即离任启程上天向玉帝禀报，相当于我们现在的年终工作汇报，或者述职。旧时，差不多家家灶间都设有“灶王爷”神位。人们称这尊神为“司命菩萨”或“灶君司命”。福清人也一样，灶神也被视作一家的保护神而受到崇拜。据说，早年福清人在厨房设有灶公龛，中间供上灶公的神像。灶公龛笔者未曾见到，只见到有人将灶公画像直接贴在墙上；有的人家没有画的神像，就贴张红纸上写“司命菩萨”或“灶君司命”或“九天东厨司命灶王府君”，也将其当做神像一样供奉。记得五十年代贴春联时，左邻右舍在灶上方贴有“灶君司命”红纸的，最为居多。当时上墙的灶公神像，是印刷品，有的只画灶公一人，有的则画有男女两人，女的被称为“灶妈”。

此外，当时的年历中有一种就印上灶公神像，神像旁书有“东厨司命主”或“东厨主宰”、“人间监察神”、“一家之主”等文字，用以表明灶公的身份、地位。祭灶公就是为灶神饯行。福清人祭灶公，不像外地人那样分廿三廿四两天分别“祭荤灶”“祭素灶”；但主旨一样，奉上鱼肉美酒，献上水果、灶糖，意在让灶神吃了这些甜美的食品后，在玉帝面前为这家人多说好话。灶神两旁贴上“上天言好事，下界保平安”或“调和鼎鼐神仙府，燮理阴阳宰相家”的对联，就表达了这家人期望灶公在玉帝前美言并保佑全家老小平安的意愿。祭灶公仪式因人而异，笔者儿时，五十年代是祖母当家，就相对隆重，祭时要放鞭炮，祭品中鸡鱼肉都有，果品也丰盛，祖母拈香跪拜，口中念念有词祈求全家平安健康，生活幸福；到了母亲手里，仪式就相对简约，摆上的祭品也简单，几乎没有放鞭炮的。

文革前后，笔者家里祭灶公就完全省略了。值得一提的是，文革前后祭灶公也讲究革命化，有人把红纸上“灶君司命”四字换上“坚持革命”或“忆苦思甜”字样，旁边的对联则多改为“吃水不忘挖井人，幸福全靠毛泽东”或者“吃水不忘挖井人，幸福不忘共产党”。

## 宗教

福清市有佛教、道教、天主教、基督新教等宗教。1949年，该市有天主教信徒7000多人，基督新教信徒2.3万人，文化大革命结束以后人数增加迅速，到2001年增加到天主教徒3万多人，基督新教信徒8万多人（居福建省第一位）。福清的基督教新教有6个教派，以[卫理公会](../Page/卫理公会.md "wikilink")、[圣公会](../Page/圣公会.md "wikilink")、[基督徒聚会处](../Page/地方教会.md "wikilink")、[真耶稣教会的规模较大](../Page/真耶稣教会.md "wikilink")，卫理公会曾经办有融美中学、惠乐生医院、龙田和新田医院，[福华堂为福建省最大教堂之一](../Page/福华堂.md "wikilink")。

福清市重點寺院[萬福寺
(福清)](../Page/萬福寺_\(福清\).md "wikilink")，又稱般若堂、萬福禪寺，位於福建省福清市[漁溪鎮黃檗山上](../Page/漁溪鎮.md "wikilink")。漢傳佛教[禪宗寺廟](../Page/禪宗.md "wikilink")，為漢族地區佛教全國重點寺院之一，亦為日本[黃檗宗祖庭](../Page/黃檗宗.md "wikilink")。黃檗宗開山始祖是明末清初，赴日傳教的福清高僧[隱元隆琦](../Page/隱元隆琦.md "wikilink")。

## 教育

### 高等院校

  - [福建应用技术学院](../Page/福建应用技术学院.md "wikilink")
  - [福建农业职业技术学院](../Page/福建农业职业技术学院.md "wikilink")（新校区）

### 高级中学

一级达标校

  - 福建省福清第二中学
  - 福建省福清第三中学
  - [福清华侨中学](../Page/福清华侨中学.md "wikilink")

二级达标校

  - 福建省福清第一中学
  - 福建省福清融城中学
  - 福建省福清德旺中学
  - 福建省福清元洪高级中学
  - 北京师范大学福清附属行知高级中学

三级达标校

  - 福建省福清虞阳中学（第四中学）
  - 福建省福清高山中学（第五中学）
  - 福建省福清海口中学（第六中学）
  - 福建省福清东张中学（第七中学）
  - 福建省福清元载中学
  - 福建省福清康辉中学
  - 福建省福清龙西中学
  - 福建省福清三山中学（十一中学）
  - 福建省福清宏路中学
  - 福建省福清洪宽中学
  - 福建省福清西山高级中学

另外，福清[华侨](../Page/华侨.md "wikilink")[林文镜曾计划斥资](../Page/林文镜.md "wikilink")3亿元人民币，建立福清大学\[5\]。

## 经济

这里有中国第一个侨资经济开发区：[融侨经济开发区](../Page/融侨经济开发区.md "wikilink")，也有中国第一个侨资工业区：[元洪投资区](../Page/元洪投资区.md "wikilink")，还有中国第一个侨资中小企业集中区——洪宽工业小区。
福清还有一个极具潜力的世界级良港：江阴港。江阴港三面环海，终年不冻，避风条件极好，自然条件优越。未来将建设成国际性的营运中心、洲际贸易中心和临海重工业基地。福清的知名企业中，最为著名的有[福耀玻璃](../Page/福耀玻璃.md "wikilink")；全球最大显示器生产企业[冠捷科技](../Page/冠捷科技.md "wikilink")（AOC）。

2005年全市地区生产总值达331.53亿元（按全国第一次经济普查结果测算口径，预计全市生产总值达263.88亿元，以下括号内数字均为此口径），五年年均增长12.6%，高于“十五”计划确定的12%的目标；人均地区生产总值达27175元（21557元），年均增长12.2%。财政总收入由2000年的8.64亿元增长至23.22亿元，年均增长21.9%；其中地方财政收入由5.56亿元增长至15.42亿元，年均增长22.6%；财政总收入占地区生产总值的比重由4.32%提高至8.8%。三次产业结构优化为11.9:57.9:30.2（15:53.7:31.3）。综合经济实力继续保持全省三甲之列，县域经济基本竞争力位居全国百强第17位。
2006年全市实现生产总值296.87亿元，三年年均增长11.8%；财政总收入26.42亿元，其中地方财政收入16.82亿元，年均分别增长15.86%和17.9%；规模以上工业产值629.82亿元，三年将近翻了一番；经济总量稳居全省第二，县域经济基本竞争力保持全国百强前列，2006年同时入选全省综合经济实力十强和经济发展十佳县（市）。经济结构进一步优化。2007年国民经济量增质升。全市实现地区生产总值343.5亿元（预计数，下同），比增12.4%；工业总产值790.5亿元，比增17.5%，其中规模以上工业产值726.7亿元，比增18.1%；财政总收入和地方级财政收入分别达到35.37亿元和24.74亿元，比增33.9％和47.1%；县域经济基本竞争力排名由2006年的全国百强第28位上升至第21位。

## 方言

福清市有三种方言：福清话，闽南语，莆仙话。
[福清话是使用在福建省东部沿海的一种](../Page/福清话.md "wikilink")[闽东语](../Page/闽东语.md "wikilink")，通行于福清市大部和平潭，并随着移民流播到海外。福清话保留不少中古乃至上古的汉字读音和词汇，古汉语的活化石，如锅叫作“鼎”，来叫作“梨”，另外渔网的网叫作“孟”，则是来自古闽越语。音韵系统有着丰富多样的变化，福清话内部有一些差别，但学界均以福清城区的融城话作为福清话的代表。虽然福清话在听感上和福州市区的福州话明显不同，但是两者在音韵、词汇以及文法等方面大同小异，两者同属福州方言的范畴。
除了福清话以外，使用人数排第二位的是闽南语。福清市渔溪镇，上迳镇，音西街道、阳下街道、东张镇，镜洋镇，宏路街道等地均有部分村落使用闽南语。同时福清与莆田交界的[新厝镇居民主要使用](../Page/新厝镇.md "wikilink")[莆仙话](../Page/莆仙话.md "wikilink")。

## 资源与特产

### 古代

  - [福清窑](../Page/福清窑.md "wikilink") -- 历史上曾有中国古代瓷窑之福清窑

### 现代

福清境內耕地3.09萬公頃，有林地6.1萬公頃，林木蓄積量166.8萬立方米，毛竹116.5萬根，森林覆蓋率47％。可利用草場5300公頃。水力資源理論蘊藏量2.41萬千瓦，可開發1.42萬千瓦。

  - 礦藏有鐵(鐵礦)、含硫的黃鐵礦、銀、銅、錳、鈾、[高岭土](../Page/高岭土.md "wikilink")、泥炭、[鋁土](../Page/鋁土.md "wikilink")、[石棉](../Page/石棉.md "wikilink")、[石英](../Page/石英.md "wikilink")、[雲母](../Page/雲母.md "wikilink")、綠泥石、葉臘石、耐火粘土、[瑩石](../Page/瑩石.md "wikilink")、[石墨和](../Page/石墨.md "wikilink")[石灰岩等](../Page/石灰岩.md "wikilink")。
  - 野生动物有[猴](../Page/猴.md "wikilink")、[貉](../Page/貉.md "wikilink")、[麂](../Page/麂.md "wikilink")、[山猪](../Page/山猪.md "wikilink")、[山兔](../Page/山兔.md "wikilink")、[马鲛鱼](../Page/马鲛鱼.md "wikilink")、[真鲷](../Page/真鲷.md "wikilink")、[鳗鱼](../Page/鳗鱼.md "wikilink")、[缢蛏](../Page/缢蛏.md "wikilink")、[花蛤](../Page/花蛤.md "wikilink")、[文蛤等](../Page/文蛤.md "wikilink")。
  - 药用植物有[益母草](../Page/益母草.md "wikilink")、[艾](../Page/艾.md "wikilink")、[川芎](../Page/川芎.md "wikilink")、[贝母](../Page/贝母.md "wikilink")、[生地](../Page/生地.md "wikilink")、[车前草](../Page/车前草.md "wikilink")、[射干](../Page/射干.md "wikilink")、[天门冬](../Page/天门冬.md "wikilink")、[桔梗](../Page/桔梗.md "wikilink")、[白花蛇舌草](../Page/白花蛇舌草.md "wikilink")、[龙舌兰等](../Page/龙舌兰.md "wikilink")30多种。
  - 土特产主要有[软木雕](../Page/软木雕.md "wikilink")。
  - 特产美食有[渔溪龙眼](../Page/渔溪龙眼.md "wikilink")、[渔溪番鸭](../Page/渔溪番鸭.md "wikilink")、[渔溪垄底琵琶](../Page/渔溪垄底琵琶.md "wikilink")、[港头焖面](../Page/港头焖面.md "wikilink")、福清[光饼](../Page/光饼.md "wikilink")、[渔溪魚丸](../Page/渔溪魚丸.md "wikilink")、[滑粉肉](../Page/滑粉肉.md "wikilink")（本地人称牛肉粉）、[太四枇杷](../Page/太四枇杷.md "wikilink")、[龙田番薯丸](../Page/龙田番薯丸.md "wikilink")、[新厝米粉仔](../Page/新厝米粉仔.md "wikilink")、[蜜饯](../Page/蜜饯.md "wikilink")、『酒奶』、『锅边』、『芋牵』、『草冻』、『蛏粉』、[渔溪青苔煎饼](../Page/渔溪青苔煎饼.md "wikilink")、[渔溪麦煎饼](../Page/渔溪麦煎饼.md "wikilink")。

### 能源

  - [中核集团福建福清核电有限公司](../Page/中核集团.md "wikilink") --
    2006年5月16日成立，由[中国核工业集团公司和](../Page/中国核工业集团公司.md "wikilink")[中国华电集团公司福建发电有限公司共同出资组建](../Page/中国华电集团公司福建发电有限公司.md "wikilink")。\[6\]

<!-- end list -->

  -
    福清核电厂位于福清市[三山镇前薛村岐尾山前沿](../Page/三山镇.md "wikilink")，为装机容量为6台百万千瓦级压水堆[核电机组](../Page/核电.md "wikilink")。一期工程建设2台百万千瓦级[压水堆核电机组](../Page/压水堆核电机组.md "wikilink")，总投资约267.7亿元。第一台机组于2008年11月21日浇筑第一罐砼（正式开工），计划于2013年5月投入商业运行，第二台机组计划于2014年5月投入商业运行\[7\]。

<!-- end list -->

  - [国电福州江阴电厂](../Page/国电福州江阴电厂.md "wikilink") --
    成立于2004年4月8日，由[中国国电集团公司](../Page/中国国电集团公司.md "wikilink")、[福建和盛集团有限公司](../Page/福建和盛集团有限公司.md "wikilink")、[福建省煤炭工业（集团）有限责任公司共同出资成立](../Page/福建省煤炭工业（集团）有限责任公司.md "wikilink")，是[中国国电集团控股的大型](../Page/中国国电集团.md "wikilink")[火力发电企业](../Page/火力发电.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    一期工程2007年10月14日已经完工并投产，二期工程正在规划中\[8\]。

<!-- end list -->

  - [华电（福清）风力发电有限公司](../Page/华电（福清）风力发电有限公司.md "wikilink")
    福建福清牛头尾风电工程系中国华电集团公司在福建省投资的第一个风电项目。风电场位于福清市东南部沙埔镇牛头尾，距福清市46公里，距福建首府福州市120公里，交通便利。风电场场区内风能资源丰富、风能品质好，开发条件优越。

<!-- end list -->

  - [中闽（福清）风电有限公司](../Page/中闽（福清）风电有限公司.md "wikilink")
    2009年6月27日，福建省重点项目——福清嘉儒风电场成功带电启动并投入运行，这是福清地区第一座采用风力发电的发电场。福清嘉儒风电场位于福清市三山镇嘉儒村、良棋村、北陈村、安前村、泽朗村之间的沿海区域，为中闽（福清）风电有限公司独资兴建并经营管理。电场110千伏系统采用单母线、单主变接线，全场共安装24台风力发电机组，总装机容量为
    48 兆瓦，年发电量约1.2亿千瓦时。
    该风电场利用可再生风能资源发电，属于清洁能源发电项目，可实现温室气体减排。按照该项目装机容量和年发电量估算，该风电场每年可减排二氧化碳约10万吨。同时，在当前资源紧张的环境下，嘉儒风电场的成功送电，还优化了福州电网的电源结构，对满足福清市的用电需求发挥积极作用。

<!-- end list -->

  - [龙源雄亚（福清）风力发电有限公司福清市高山镇玉山风电场](../Page/龙源雄亚（福清）风力发电有限公司.md "wikilink")

## 生态与环境

福清湾湿地是水禽重要的越冬地和迁徙歇地，对研究掌握有关湿地与各种鸟禽的关系起着重要的作用。范围包括三山镇的鸬鹚屿、海口农场、龙江出海口、东阁华侨农场、东壁岛、八尺岛等滩涂湿地。福清湾湿地已经被[国家重要湿地名录所收录](../Page/中国湿地.md "wikilink")。

目前已观测到国际濒危物种的国家一级保护动物[中华秋沙鸭](../Page/中华秋沙鸭.md "wikilink")，世界濒危鸟类、国家二级保护鸟类[黑脸琵鹭](../Page/黑脸琵鹭.md "wikilink")，濒危物种[黑嘴鸥以及](../Page/黑嘴鸥.md "wikilink")[斑嘴鸭](../Page/斑嘴鸭.md "wikilink")、[绿头鸭](../Page/绿头鸭.md "wikilink")、[针尾鸭](../Page/针尾鸭.md "wikilink")、[红嘴鸥](../Page/红嘴鸥.md "wikilink")、[黑瀑冰鹭等其他大量珍稀鸟类](../Page/黑瀑冰鹭.md "wikilink")，是候鸟的越冬天堂。据统计，鸟群最多时达两万多只。

2004年冬季，在福建福清海湾湿地，观鸟爱好者发现有60只左右全球濒危物种的[黑脸琵鹭停留越冬](../Page/黑脸琵鹭.md "wikilink")，长达5个月。黑脸琵鹭生性好静，惊怕外界骚扰。这种鸟类能选择福清湾湿地越冬，表明该湿地生态系统仍保护得很好，环境调节功能较强，具有巨大的资源潜力。

近年福清市经济发展较快，同时也对环境造成相当的压力。其中，境内主要河流龙江的污染情况最为严重。龙江经过洪宽工业区后开始恶化，工业区内工厂存在将废水排放到龙江的现象。龙江下游穿过市区直到入海口之生态环境急剧恶化，并对福清湾内海产养殖构成重大威胁。

目前，由于在市区的龙江底埋了一条单独用于排污的管道，所以市区内的龙江水质已得到一定改善，但治标不治本，排污管道之后的区域与入海口的污染依然存在。

## 友好城市

### 国际友好城市

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>编号</p></th>
<th><p>国家</p></th>
<th><p>城市</p></th>
<th><p>缔约日</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/印度尼西亚.md" title="wikilink">印度尼西亚</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/瑪琅.md" title="wikilink">玛琅市</a></p></td>
<td><p>2017.04.17[9]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 国内友好城市

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>align ="center" | 编号<br />
</p></td>
<td><p>align ="center" | 省份<br />
</p></td>
<td><p>align ="center" | 城市<br />
</p></td>
<td><p>align ="center" | 缔约日<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/江西省.md" title="wikilink">江西省</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/瑞昌市.md" title="wikilink">瑞昌市</a><br />
</p></td>
<td><p>align ="right" | 2002.05.22<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁省.md" title="wikilink">辽宁省</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/新民市.md" title="wikilink">新民市</a><br />
</p></td>
<td><p>align ="right" |<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/湖北省.md" title="wikilink">湖北省</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/洪湖市.md" title="wikilink">洪湖市</a><br />
</p></td>
<td><p>align ="right" | 2007.04.25<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/安徽省.md" title="wikilink">安徽省</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/巢湖市.md" title="wikilink">巢湖市</a><br />
</p></td>
<td><p>align ="right" |<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/黑龙江省.md" title="wikilink">黑龙江省</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/海伦市.md" title="wikilink">海伦市</a><br />
</p></td>
<td><p>align ="right" | 2012.08.31<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/贵州省.md" title="wikilink">贵州省</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/毕节市.md" title="wikilink">毕节市</a><br />
</p></td>
<td><p>align ="right" |<br />
</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 风景名胜

  - [全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")：[瑞岩弥勒造像](../Page/瑞岩弥勒造像.md "wikilink")
  - [福建省文物保护单位](../Page/福建省文物保护单位.md "wikilink")：[龙江桥](../Page/龙江桥.md "wikilink")、[瑞云塔](../Page/瑞云塔.md "wikilink")、[黄阁重纶坊](../Page/黄阁重纶坊.md "wikilink")、[天宝陂](../Page/天宝陂.md "wikilink")、[东关寨](../Page/东关寨.md "wikilink")、[福清少林院遗址](../Page/福清少林院遗址.md "wikilink")
  - [石竹山](../Page/石竹山.md "wikilink")
  - [黄檗山风景区](../Page/黄檗山.md "wikilink")：位于渔溪镇梧瑞村西北，海拔900多米，景区面积23平方公里.主要景点有五岭（马鞍岭、铁灶岭、吉祥岭、宫后岭、绛节岭）、七石（三台石、飞来石、钓台石、屏石、鼓石、盘陀石、界石）、十五峰（大帽峰、小帽峰、狮子峰、佛座峰、报雨峰、紫薇峰、香炉峰、罗汉峰、钵盂峰、天柱峰、五云峰、吉祥峰、屏障峰、宝峰峰、绛节峰）。
  - [灵石山国家森林公园](../Page/灵石山.md "wikilink")
  - [瑞岩寺](../Page/瑞岩寺.md "wikilink")
  - [东壁岛](../Page/东壁岛.md "wikilink") 位于龙田镇东部，全岛约2.6平方公里，南北长东西窄。
  - 天生林艺实验基地

## 參看

  - [南少林](../Page/南少林.md "wikilink")
  - [福清核电站](../Page/福清核电站.md "wikilink")

## 外部链接

[新浪微博@福清那点事儿](http://weibo.com/1873748443)

  - [福清论坛](https://web.archive.org/web/20120807221602/http://www.fq99.cn/)

  - [看福清](http://www.fqlook.cn/)

  - [福清市人民政府](https://web.archive.org/web/20090714172241/http://www.fuqing.gov.cn/)

  - [福清市志](http://www.fqlook.cn/sz/index.html)

## 参考文献

[福清市](../Category/福清市.md "wikilink")
[市](../Category/福州区县市.md "wikilink")
[福州](../Category/福建县级市.md "wikilink")
[闽](../Category/中国小城市.md "wikilink")
[Category:太平洋沿海城市](../Category/太平洋沿海城市.md "wikilink")

1.
2.  [中国福建省福清市](http://www.xzqh.org/quhua/35fj/0181fq.htm), 行政区划网
3.  {{ title=自然地理| publisher=福清市人民政府 | url
    =<http://www.fuqing.gov.cn/Zjfq_Show.asp?ArticleID=71>}}
4.  {{ title=福清市2010年第六次全国人口普查主要数据公报| date=2011-11-01|publisher=福清市人民政府
    | url =//www.fuqing.gov.cn/Article_Show.asp?ArticleID=8417}}
5.
6.
7.
8.
9.